[Nasa_space_elev.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nasa_space_elev.jpg "fig:Nasa_space_elev.jpg")概念圖\]\]
[Suntower.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Suntower.jpg "fig:Suntower.jpg")功能的概念圖\]\]
**空间电梯**（），又稱**軌道電梯**，由於頂部直達外太空，所以又名**天梯**，是一种低成本将有效载荷从地球或其它星球的表面运输到空间的解决方案。

## 歷史

空间电梯的概念最初出现在1895年，由[康斯坦丁·齐奥尔科夫斯基提出](../Page/康斯坦丁·齐奥尔科夫斯基.md "wikilink")。相當長的一段時間裡，它仅仅只是一种科学幻想，因为找不到一种合适的材料来制造足够强度的缆绳。但隨著[纳米技术在](../Page/纳米技术.md "wikilink")20世紀90年代開始取得的突破性进展，建造一部现实的空间电梯開始成为可能，预计其建造成本约100亿[美元](../Page/美元.md "wikilink")，远少于[国际空间站或](../Page/国际空间站.md "wikilink")[航天飞机计划的投资](../Page/航天飞机.md "wikilink")。但把其送上太空組合就異常困難了，結果還是先有能夠在太空制造或至少能裝配組件的太空站。

## 技術

### 種類

[Space_elevator_structural_diagram_zh.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Space_elevator_structural_diagram_zh.svg "fig:Space_elevator_structural_diagram_zh.svg")

  - 靜止型
    以[平衡锤的方式](../Page/平衡锤.md "wikilink")，以離心力抵消總體重量，但平衡锤必需放置於[同步轨道之上](../Page/同步轨道.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  -
    落下的力量依[重力與高度](../Page/牛顿万有引力定律.md "wikilink")：\(g = -G \cdot M/r^2\)
    由於地球的自轉向上的[離心力隨高度的增加](../Page/離心力.md "wikilink")：\(a = \omega^2 \cdot r\)
    因此相反方向兩者的力量總合為：\(g = -G \cdot M/r^2 + \omega^2 \cdot r\)
    其中
      -
        *g*是落下的力量（m s<sup>−2</sup>）,
        *a*是離心力（m s<sup>−2</sup>）,
        *G*是[引力常數](../Page/引力常數.md "wikilink")（m<sup>3</sup>
        s<sup>−2</sup> kg<sup>−1</sup>）
        *M*是地球質量（公斤）
        *r*是從該點到地球中心的距離（公尺）
        *ω*是地球的轉動速度（弧度/秒）

<!-- end list -->

  -
    導出公式：\(r_1 =(G \cdot M/\omega^2)^{1/3}\)
    因此計算出[同步轨道在離地心高度約](../Page/同步轨道.md "wikilink")35,786 km處。

<!-- end list -->

  - 高速移動型
    又稱「」，這是美國航太工程師於1993年發表的，低設置高度，結構體下端在離地高度約100公里處，持續以10－15[馬赫高速飛行以維持高度](../Page/馬赫.md "wikilink")。相較於靜止型需要先運送一定質量的平衡锤到太空，高速移動型具有更低的建造成本。

### 組件

这个方案旨在建造一部称作空间电梯的运输工具。空间电梯由几个部分组成：

  - [平衡锤](../Page/平衡锤.md "wikilink")：平衡锤是一个比较重的物体，放置于[同步轨道上方](../Page/同步轨道.md "wikilink")。
  - 缆绳：缆绳是一条十分长且结实的绳子，上粗下细，用于连接地面与平衡锤。
  - [货舱](../Page/货舱.md "wikilink")：货舱用于装载货物，它可以顺着缆绳在空间和近地端基地之间上下移动。
  - 近地端基地：由於受到[氣候的影響](../Page/氣候.md "wikilink")，不便設置於[對流層以下](../Page/對流層.md "wikilink")，不然會受到[颱風或](../Page/颱風.md "wikilink")[下雨影響到設備的下墜的力量](../Page/下雨.md "wikilink")。

### 材料

[Kohlenstoffnanoroehre_Animation.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kohlenstoffnanoroehre_Animation.gif "fig:Kohlenstoffnanoroehre_Animation.gif")是可行的材料之一\]\]
对于建造在地球上的空间电梯，平衡锤需要位于距离地面約3.6万公里上空，使用3.6万公里长的缆绳与地面连接。

这种缆绳必须十分结实，起初被[亞瑟·查理斯·克拉克](../Page/亞瑟·查理斯·克拉克.md "wikilink")，於其小說《》中建議由[單晶材料建造](../Page/單晶材料.md "wikilink")，但其不宜在地球重力下大量生產，但後來發明的[碳纳米管也可以胜任](../Page/碳纳米管.md "wikilink")。包括平衡锤和缆绳的[质心位于地球同步轨道的高度](../Page/质心.md "wikilink")，同时为了保证整个装置固定，地面基站通常建造在[赤道附近](../Page/赤道.md "wikilink")，同时应该尽量选择商业飞行较少的区域，以避免飞机与缆绳或货舱相撞，同时缆绳和货舱还必须能够抵御来自风和闪电的袭击。

对于建造在月球上的空间电梯，要求相比地球要低，因为月球重力较小，且没有大气因素影响，自转速度较慢，且为同步自转。这种条件下，平衡锤可以建造在月球和地球的引力中点，即月球的[拉格朗日點上](../Page/拉格朗日點.md "wikilink")。

### 類似或配套設計

空间电梯並不是唯一[非火箭航天发射方案](../Page/非火箭航天发射.md "wikilink")，其他的方案可以和空间电梯組成一個完整的登天系統。

  - [軌道大炮](../Page/軌道大炮.md "wikilink")（如[質量投射器](../Page/質量投射器.md "wikilink")）
  - [登天塔](../Page/登天塔.md "wikilink")
  - [軌道環](../Page/軌道環.md "wikilink")
  - [发射环](../Page/发射环.md "wikilink")
  - [軌道天鉤](../Page/軌道天鉤.md "wikilink")
  - [太空纜索](../Page/太空纜索.md "wikilink")

## 出現太空电梯的科幻作品

  - 首先吸引公眾注意的是[亞瑟·查理斯·克拉克的](../Page/亞瑟·查理斯·克拉克.md "wikilink")《》（1979年）。
  - 《[銃夢](../Page/銃夢.md "wikilink")》（1990\~1995年）的沙雷姆和耶魯由軌道電梯連接。
  - 《[三体](../Page/三体_\(小说\).md "wikilink")》系列小說（2006\~2010年）中为人类登上太空的主要途径。
  - 動畫《[機動戰士GUNDAM00](../Page/機動戰士GUNDAM00.md "wikilink")》（2007\~2009年）中，第一條太空电梯於23世紀末被建造，也是與太陽能發電系統共存的設施，設計概念與現實最符合。
      - 動畫《[鋼彈 Reconguista in
        G](../Page/鋼彈_Reconguista_in_G.md "wikilink")》（2014\~2015年）太空电梯成為主要劇情舞台。
  - 電影《[無姓之人](../Page/無姓之人.md "wikilink")》（2009年）中，太空电梯為一個過渡性場景。\[1\]
  - 動畫《[宇宙骑士](../Page/宇宙骑士.md "wikilink")》中，太空电梯被叫做拉达姆的外星生物占领，但該電梯是軌道環。
  - 動畫《[超時空世紀](../Page/超時空世紀.md "wikilink")》中，被反叛人類的機器人佔領。
  - 《[洛克人X8](../Page/洛克人X8.md "wikilink")》的**Jakob**。
  - 《[魔法禁书目录劇場版：恩底弥翁的奇迹](../Page/魔法禁书目录#劇場版動畫.md "wikilink")》中的**恩底弥翁**，作为故事主要线索出现。
  - 動畫《[銀河機攻隊
    莊嚴皇子](../Page/銀河機攻隊_莊嚴皇子.md "wikilink")》MJP與GDF的發射太空站**玫瑰星**即使用太空電梯與地球連結。
  - 小說《[加速世界](../Page/加速世界.md "wikilink")》第5冊之中的小型化的太空升降機「赫密斯之索」。
  - 漫畫[魔法老師故事接近收尾時有提到太空電梯的發明](../Page/魔法老師.md "wikilink")，並且在續作[悠久持有者也會提到與用到這個設定](../Page/悠久持有者.md "wikilink")。（天之御柱）
  - 遊戲[空戰奇兵7 未知的天空](../Page/空戰奇兵7_未知的天空.md "wikilink") International
    Space Elevator

## 建設計畫

  - 2012年2月：日本大林建設公司宣佈以100億美元建設太空電梯，時速200公里，單程需7天，預計2050年落成。\[2\]\[3\]

<!-- end list -->

  - [Google X的研究項目](../Page/Google_X.md "wikilink")(已否決，被認為於現時科技下不可行)

## 參考資料

## 外部链接

  - [Space Elevator Engineering-Development
    wiki](http://spaceelevatorwiki.com/)
  - [Sciscape新聞：搭電梯上太空，再等一等！](https://web.archive.org/web/20100620054600/http://sciscape.org/news_detail.php?news_id=2065)

[Category:巨型结构](../Category/巨型结构.md "wikilink")
[Category:航天器推进](../Category/航天器推进.md "wikilink")
[Category:太空殖民](../Category/太空殖民.md "wikilink")

1.
2.  [日本公司欲建太空電梯
    希望2050年乘電梯上太空](http://news.sina.com.hk/news/12/1/1/2586054/1.html)
    《新浪香港》2012年2月23日
3.